\documentclass[a4paper, 12pt]{article}

% Codec und Rechtschreibung und Layout
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[british, ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{times}
\usepackage{lscape} %\begin{landscape}\end{landscape}

% Schriften ändern
\renewcommand{\sfdefault}{phv} % Arial

% Seitenränder und Zeilenabstand
\usepackage[left = 2.5cm, right = 2.5cm, bottom = 2.5cm, top = 2.5cm]{geometry}
\usepackage[onehalfspacing]{setspace}
\usepackage{fancyhdr}

% Bilder importieren
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage[tableposition=top]{caption}

% Vektorgrafiken
% svg in Inkscape als pdf speichern und mit \includegraphics[keyvals]{imagefile} einbinden

% Bildunterschriften
\captionsetup{font={small}}

% Referenzen
\usepackage{prettyref}	% incompatibel mit babel/frenchb
\usepackage{titleref}	% incompatibel mit hyperref
\usepackage{csquotes}

% Verweise
\newrefformat{sec}{(siehe Kapitel~\ref{#1} \enquote{\titleref{#1}} auf Seite \pageref{#1})}
\newrefformat{fig}{(siehe Abbildung~\ref{#1} \enquote{\titleref{#1}} auf Seite \pageref{#1})}
\newrefformat{tab}{(siehe Tabelle~\ref{#1} \enquote{\titleref{#1}} auf Seite \pageref{#1})}
\newrefformat{cnt}{(siehe Aufzählung~\ref{#1} \enquote{\titleref{#1}} auf Seite \pageref{#1})}
\newrefformat{app}{(siehe auch Kapitel~\ref{#1} \enquote{\titleref{#1}} im Anhang auf Seite \pageref{#1})}

% Kopf- und Fußzeilen Einstellungen
\pagestyle{fancy}
\lhead{\textsc{\leftmark}}	\chead{}	\rhead{\thepage}
\lfoot{}			\cfoot{}	\rfoot{}

% Stichwortverzeichnis
\usepackage{makeidx}
\makeindex

% Literaturverzeichnis
\bibliographystyle{unsrt}

% Dokumenteigenschaften
\title{Linux}
\author{Lukas Brucker}
\date{17. Januar 2017}

% Gobale Trennungsregeln % vermeiden von Trennung: \mbox{text}
\hyphenation{System-updates}

\begin{document}
	
	\maketitle
	
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
			\includegraphics[width=12cm]{../Informationen/Bilder/SVG2PDF/NewTuxQuelle.pdf}
%			\nocite{Wikipedi2016c}
			\label{fig:tux}
		\end{center}
	\end{figure}
	
	\thispagestyle{empty}
	\newpage
	
%	--------------------------------------------------------------------------
	
	\tableofcontents
	\newpage
	
%	--------------------------------------------------------------------------
	
	\section{Einleitung}
	\label{sec:einleitung}

	Bei dem Wort \enquote{Betriebssystem} fällt vielen Menschen zuerst das am weitesten verbreitete \mbox{Microsoft Windows} ein. Andere denken bestimmt auch noch an Apples MacOSX, aber hier ist die Palette der Betriebssysteme noch nicht zu Ende. \\\par
	Beim Nennen eines weiteren Betriebssystems namens \enquote{Linux} denken sicher die meisten Otto-Normalverbraucher, \enquote{Was ist denn das, dieses \enquote{Linux}? Damit habe ich doch nichts zu tun.} \\\par
	Und spätestens bei diesem Gedanken täuschen sie sich. Natürlich ist auf dem eigenen Desktop-PC Windows installiert und auf dem Laptop auch, aber das sind nicht die einzigen Geräte mit Betriebssystem im Haushalt. Vielen Geräten, die sich im Haushalt befinden, traut man gar nicht zu, dass sie etwas ähnlich komplexes wie ein herkömmliches Betriebssystem besitzen. \\\par
	Doch schon bei diversen Kleingeräten, also sogenannten embedded devices \prettyref{app:glossar}, stößt man als Nutzer schnell auf linuxähnliche Systeme. So besitzt beispielsweise eine Fritz Box ein Linux basiertes System, sowie einige weitere Access Points und managed switches. Aber auch der Flachbildfernseher besitzt ein solches Linux System und die Wahrscheinlichkeit steigt stark, wenn der Flachbildfernseher zu einem Smart-TV wird. Selbst vor Amazons Fire TV macht das System nicht halt. \\\par
	Jedoch sind nicht nur diese Kleingeräte dem Linux verfallen, denn von den 500 schnellsten Supercomputern der Welt werden 498 mit Linux betrieben - die restlichen zwei mit UNIX. Auch die mobile devices wie beispielsweise die Smartphones, Smartwatches und Tablets werden zwar durch Android oder iOS betrieben, jedoch sind das Systeme, die von Linux abstammen. \\\par
	Selbst bei aktuellen Themen, wie beispielsweise beim autonomen Fahren, greifen die Unternehmen gerne auf Linux zurück. Viele Automobilhersteller wie Renault oder Peugeot setzen Linux für den Multimedia Bordcomputer ein. \\\par
	Lediglich bei Desktop-PCs und Laptops ist der Prozentsatz an Windows betriebenen Geräten größer, denn hier liegt Windows bei 90,85\% \cite{netapplications.com2016}. Doch die Verkaufszahlen der Desktop-PCs gehen zurück. PCs werden zunehmend durch Tablets oder Smartphones ersetzt. \enquote{[Aber] bis dahin müssen sich die Linux-Anwender halt an zwei Betriebssysteme gewöhnen – an eins für ihren PC und eins für alles andere.} \cite{Doelle2016}
	
	\newpage
	
	\section{Geschichte}
	\label{sec:geschichte}
	
		\subsection{Vorgeschichte}
		\label{sec:geschichte/vorgeschichte}
	
		In den neunziger Jahren waren Betriebssysteme wie UNIX und Windows weit verbreitet. Doch vor allem UNIX war speziell für Unternehmen gedacht und daher nicht erschwinglich für einen jungen Studenten namens Linus Torvalds. Für diese gab es aber ein unixoides Lehrsystem namens Minix.
	
		\subsection{Linus Torvalds}
		\label{sec:geschichte/torvalds}
		
		Linus Benedict Torvalds kam am 28. Dezember 1969 in Helsinki (Finnland) auf die Welt. Zu seinem 10. Geburtstag bekam er seinen ersten eigenen PC, einen Commodore VIC-20, geschenkt. Daraus entstand seine große Faszination für Computer, die ihn dazu brachte direkt nach der Schule an die Universität Helsinki zugehen, um dort ein Informatik-Studium zu beginnen. \\\par
		In den neunziger Jahren hatte er den Traum, einen Rechner zu besitzen, welcher unter UNIX läuft. Damals galt es als das einzig \enquote{wahre} Betriebssystem unter Computerspezialisten. UNIX war für ihn schlicht zu teuer. Daraus entstand die Idee, auf Basis von Minix ein eigenes Betriebssystem zu programmieren. \\\par
		\enquote{\textit{Hello everybody out there using minix -\\
		I'm doing a (free) operating system (just a hobby, won't be big and professional like gnu) for 386(486) AT clones.  This has been brewing since april, and is starting to get ready.  I'd like any feedback on things people like/dislike in minix, as my OS resembles it somewhat (same physical layout of the file-system (due to practical reasons) among other things).}\par 
		\textit{I've currently ported bash (1.08) and gcc (1.40), and things seem to work. This implies that I'll get something practical within a few months, and I'd like to know what features most people would want. Any suggestions are welcome, but I won't promise I'll implement them :-)}\\\par		
		\textit{Linus (torv...@kruuna.helsinki.fi)}\\\par		
		\textit{PS.  Yes - it's free of any minix code, and it has a multi-threaded fs. It is NOT [portable] (uses 386 task switching etc), and it probably never will support anything other than AT-harddisks, as that's all I have :-(.}} \cite{Torvalds1991}\\\par
		Nachdem er 1992 eine Frühversion seines Systems unter General Public Licence (GPL) im Internet zugänglich machte, entwickelte sich eine Community aus begeisterten ehrenamtlichen Programmierern weltweit. \cite{Klein2016,Kaiser2016}\\\par		
		Aus dem Traum, der später zur Idee wurde, entstand ein neues, vollwertiges Betriebssystem. Bereits nach der Veröffentlichung des Linux Kernels, wurden weltweit die ersten Distributionen entwickelt.
		
		\subsection{Distributionen}
		\label{sec:geschichte/distributionen}
		
		\begin{figure}[htb]
			\begin{center}
				\includegraphics[width=5cm]{../Informationen/Bilder/SVG2PDF/slackwarelinux.pdf}
				\caption{Slackware Logo \cite{SLO2016}}
				\label{fig:slackwarelinux}
			\end{center}
		\end{figure}\par
		Die erste verfügbare Distribution (1992) war Slackware Linux. Bis 1995 war sie eine der beliebtesten Linux Distributionen. Erst als weit benutzerfreundlichere Distributionen erschienen, ging der Marktanteil von Slackware Linux zurück \prettyref{app:oberflaeche}.\\
		\begin{figure}[htb]
			\begin{center}
				\includegraphics[width=6cm]{../Informationen/Bilder/SVG2PDF/opensuse.pdf}
				\caption{openSUSE Logo \cite{Praciano2016}}
				\label{fig:opensuse}
			\end{center}
		\end{figure}\par
		Die im selben Jahr erschienene Distribution SuSE (Software und System Entwicklung) wurde von vier deutschen Linux Enthusiasten entwickelt. Das SuSE Projekt wurde bis 2010 mehrmals weiterverkauft. 2003 wurden die Images zur Installation von SuSE erstmals auf öffentliche Server hochgeladen und YaST (Utility zur Systemadministration) der GPL unterstellt \prettyref{app:oberflaeche}. \\\par
		Heute hat openSUSE eine große Community, die sich besonders an den Desktop-Umgebungen (KDE und Gnome) erfreut.  Käufer der Ausgabe in der DVD-Box erhalten zusätzlich eine der besten gedruckten Dokumentationen. Daher ist openSuSE nach Linux Mint, Debian und Ubuntu auf Platz vier \cite{Becker2016} von über 250 aktiv entwickelten Distributionen \cite{XLD2017}. Neben der kostenlosen Version \enquote{openSUSE} gibt es auch die Versionen \enquote{SUSE Linux Enterprise Desktop} und \enquote{SUSE Linux Enterprise Server} für die ein der Support kostenpflichtig ist. Dieses Angebot richtet sich an Unternehmen. \cite{XLD2015}
		\begin{center}
			\textsc{zwei aktuellere Beispiele}
		\end{center}\par\vspace{-3mm}
		Während die obigen Distributionen eher als Pioniere gelten, gehören die folgenden Beispiele zu den meist bekannten Distributionen von Linux:
		\begin{figure}[h]
			\begin{center}
				\includegraphics[width=3.5cm]{../Informationen/Bilder/SVG2PDF/debian.pdf}
				\caption{Debian Logo \cite{Debi2016}}
				\label{fig:debian}
			\end{center}
		\end{figure}\par
		Debian wurde 1993 als neue Linux-Distribution veröffentlicht. Ian Murdock, der Mitbegründer von Debian, wollte die Entwicklung kostenfrei gestalten. Dafür entwickelten über 1.000 freiwillige Entwickler fast 50.000 Binärpakete, die für acht unterschiedliche Prozessorarchitekturen kompiliert wurden und inspirierte 120 andere Debian-basierte Distributionen. Daher ist Debian eines der größten gemeinschaftlichen Softwareprojekte und war 10 Jahre lang die größte Linux-Distribution.\\\par
		Da neuere Software meist nicht so stabil funktioniert, setzt Debian \enquote{stable} auf bereits bewährte Software. Daher ist es nicht so gut geeignet, auf neueren Systemen verwendet zu werden, da diese oft aktuellere Software benötigen. Nutzer, die die neuesten Software und Hardware Features nutzen wollen, müssen auf die \mbox{stable-Version} verzichten und die aktuellere \mbox{unstable-Version} verwenden \prettyref{app:oberflaeche}. \cite{XLD2015}
		
		\newpage
		
		\begin{figure}[h]
			\begin{center}
				\includegraphics[width=5cm]{../Informationen/Bilder/SVG2PDF/ubuntu.pdf}
				\caption{Ubuntu Logo \cite{Ubuntu2016a}}
				\label{fig:ubuntu}
			\end{center}
		\end{figure}\par
		Ubuntu kam 2004 als Newcomer in die \mbox{Linux-Szene} und das Projekt gewann schnell viele eifrige Nutzer. Heute ist es die populärste \mbox{Linux-Distribution}. Das \mbox{Ubuntu-Projekt} wurde durch den südafrikanischen \mbox{Multi-Millionär} Mark Shuttleworth kreiert, der es bis heute auch finanziert. Ubuntu hat aus den Fehlern anderer Distributionen gelernt und diese durch eine gute Webstruktur mit Wiki und Fehlerberichten vermieden. \\\par
		Das Projekt basiert auf Debian und wird durch eigene Projekte ergänzt, wie die Oberfläche Unity. Ubuntu Versionen erscheinen regelmäßig im halbjährigen Rhythmus. Jede vierte Version ist eine sogenannte LTS-Version (Long Term Support), die fünf Jahre passende Sicherheitsupdates erhält. Die jeweiligen Zwischenversionen erhalten  18 Monate lang Updates. \\\par
		Ubuntu ist in verschiedenen Versionen verfügbar \prettyref{app:glossar/desktops}:
		\begin{table}[h]
			\begin{tabular}{|l|l|}
				\hline
				Kubuntu       & verwendet den KDE-Desktop                                             \\ \hline
				Xubuntu       & verwendet den XFCE-Desktop                                            \\ \hline
				Lubuntu       & verwendet den LXDE-Desktop                                            \\ \hline
				Ubuntu GNOME  & verwendet den GNOME-Desktop                                           \\ \hline
				Edubuntu      & enthält Software für Schüler/Schulen und Studenten                    \\ \hline
				Ubuntu Kylin  & extra erstellt für die Verwendung in China                            \\ \hline
				Ubuntu Studio & enthält  Software für Musiker, Künstler, Blogger und Filmproduzenten. \\ \hline
				Mythbuntu     & zur Verwendung auf Fernsehern                                         \\ \hline
			\end{tabular}
			\caption{Ubuntu Versionen \cite{XLD2015}}
			\label{tab:ubuntuversionen}
		\end{table}\par\vspace{-7mm}
		Es gibt noch weitere Distributionen mit eigenen Vorzügen, die auch auf Ubuntu basieren, wie beispielsweise ZorinOS (Windows ähnliche Oberfläche) oder elementaryOS (MacOS ähnliche Oberfläche), die es Umsteigern einfacher machen sollen, mit dem System klar zu kommen \prettyref{app:oberflaeche}. \cite{XLD2015}

	\section{Aufbau von Linux}
	\label{sec:aufbau}
	
		\subsection{Second Extended File System}
		\label{sec:aufbau/ext}
		
		\begin{center}
			\textsc{Geschichte}
		\end{center}\par\vspace{-3mm}
		Die ersten Versionen des Linux Kernels wurden noch auf dem Dateisystem von Minix betrieben. Mit Linux stieß dieses Dateisystem bald an seine Grenzen. Die maximale Dateisystemgröße und Dateigröße betrug damals 64 MB (Minix FS). Da begann Rémy Card ein eigenes Dateisystem für Linux zu schreiben. Es konnte schon wesentlich größere Partitionen verarbeiten (2GB). Allerdings war das Dateisystem schlecht strukturiert und es speicherte keine Informationen darüber, wann eine Datei verändert wurde. Außerdem verwendete das Dateisystem verknüpfte Listen, um sich die freien Cluster zu merken, was das Auslesen langsam machte und die Datensätze fragmentierte. \cite{RemyCard2016}\\	
		\begin{center}
			\textsc{Aufbau des Second Extended File System (EXT2)}
		\end{center}
		\begin{figure}[h]
			\begin{center}
				\includegraphics[width=10cm]{../Informationen/Bilder/ext2inode.png}
				\caption{Inode verweisen auf Cluster \cite{RemyCard2016}}
				\label{fig:ext2inode}
			\end{center}
		\end{figure}\par
		
		\newpage
		
		Bei der Speicherung von Daten unter Linux werden alle Verzeichnisse und Links (Verknüpfungen) in Dateien umgewandelt. Diese enthalten zusätzlich einen Hinweis darauf, ob es sich um Verzeichnisse oder Links handelt. Diese Dateien werden auf dem Datenträger gespeichert. Die Zusatzinformationen, wie die Zugriffsrechte, die Gesamtgröße und die verknüpften Blöcke (Cluster), speichert das Dateisystem getrennt von der eigentlichen Datei in einer Dateistruktur namens Inode. Das Dateisystem bietet somit die Möglichkeit, identische Dateien nur einmal zu speichern, aber mehrmals auf diese zu verweisen. Die Inode ist dann die Verknüpfung zwischen dem Namen und der Datei \prettyref{fig:ext2dir}. \cite[S. 194]{RalfBaer2011}
		\begin{figure}[h]
			\begin{center}
				\includegraphics[width=8cm]{../Informationen/Bilder/SVG2PDF/ext2dir.pdf}
				\caption{Gleiche Dateien verweisen auf die gleiche Inode \cite{RemyCard2016}}
				\label{fig:ext2dir}
			\end{center}
		\end{figure}
		\begin{center}
			\textsc{Inode Blockverweise}
		\end{center}\par\vspace{-3mm}
		Eine Inode enthält verschiedene Verweise, um die Cluster zu erreichen. Die EXT-Versionen unterstützen unterschiedlich viele Blockadressen. Die Unterschiede der Versionen sind hier aufgelistet:
		\begin{table}[h]
			\centering
			\begin{tabular}{|l|l|p{2cm}|l|p{4,2cm}|}
				\hline
				Version & Einführung & maximale Dateigröße & maximale Partitionsgröße & Eigenschaften \\ \hline
				EXT     & 1992       & 2 GB                & 2 GB                     & unorganisiert \\ \hline
				EXT 2   & 1993       & 2 TiB               & 32 TiB                   & \mbox{verbesserte Organisation}, \mbox{Variable Blockgrößen}, \mbox{beschleunigtes Auslesen} \\ \hline
				EXT 3   & 2001       & 2 TiB               & 32 TiB                   & Journaling * \\ \hline
				EXT 4   & 2008       & 16 TiB              & 1 EiB                    & verbessertes Journaling \\ \hline \hline
				\multicolumn{5}{|c|}{\parbox{15cm}{\vspace{1mm}* Durch ein Journal kann das Dateisystem nach einem Stromausfall wieder in einen konsistenten Zustand zurück versetzt werden. Das verhindert langwierige Dateisystem-Tests nach einem plötzlichen Ausfall des Systems. \cite{FlorianFrank2017} \normalsize}} \\ \hline
			\end{tabular}
			\caption{Versionsunterschiede der Extended File Systems \cite{RemyCard2016,ubuntuusers2016a}}
		\end{table}
		
		\newpage
		
		\begin{center}
			\textsc{Gerätezugriff}
		\end{center}\par\vspace{-3mm}
		Die Inodes können auch Geräte beschreiben. In diesem Fall werden bei der Anforderung des jeweiligen Gerätes die Anforderungen im Kernel durch das Virtual File System umgewandelt, sodass das Gerät angesprochen werden kann. Die Inode enthält dann die entsprechenden Informationen, wie das Gerät angesprochen werden kann. \cite{RemyCard2016}
		
		\subsection{Virtual File System}
		\label{sec:aufbau/vfs}
		
		Das Virtual File System ist eine Art Übersetzer innerhalb des Kernels, das die Systemaufrufe an das Dateisystem des Datenträgers anpasst. Dadurch muss der Kernel nur darauf zugreifen und sich nicht um das Dateisystem der Datenträger kümmern. Das Virtual File System erkennt die durch den Kernel unterstützten Dateisysteme und kann auf diese individuell zugreifen.
		\begin{figure}[h]
			\begin{center}
				\includegraphics[width=10cm]{../Informationen/Bilder/SVG2PDF/vfs.pdf}
				\caption{Struktur des Virtual File Systems \cite{RemyCard2016}}
				\label{fig:vfs}
			\end{center}
		\end{figure}
		
		\newpage

		\subsection{Kernel}
		\label{sec:aufbau/kernel}
		
		Unter dem Linux Kernel versteht man den Kern der Linux-Architektur. Auf diesen Kern (Kernel) bauen alle Distributionen auf. Er dient der jeweiligen Distribution als Vermittler zwischen Software und Hardware. Er ermöglicht vorhandene Hardware so effizient wie möglich zu nutzen. Andererseits bietet er dem Benutzer oder der Distribution Funktionen an, die durch Programme verwendet werden können. \\
		\begin{figure}[h]
			\begin{center}
				\includegraphics[width=15cm]{../Informationen/Bilder/kernel.png}
				\caption{Aufgaben des Kernels \cite{Wikipedi2016d}}
				\label{fig:kernel}
			\end{center}
		\end{figure}\par
		Jeder Computer ist unterschiedlich konfiguriert. Deshalb verfügt der Kernel über spezielle Treiber, die seine eigenen Funktionen erweitern. Der Kernel selbst besitzt einige Standardtreiber, die dann speziellere nachladen. Ein Kernel, der jede mögliche Komponente kennt, wäre nicht ressourcensparend genug, um diese hohe Kompatibilität aufzuweisen. \cite{Wikibooks2016}
		\begin{figure}[h]
			\begin{center}
				\includegraphics[height=7cm]{../Informationen/Bilder/debianarch.png}
				\caption{Durch Debian unterstützte Architekturen \cite{Debi2017}}
				\label{fig:debianarch}
			\end{center}
		\end{figure}
		
		\newpage
		
		\subsection{Attribute und Rechte}
		\label{sec:dateisystem/rechte}
		
		\begin{center}
			\textsc{Aufbau}
		\end{center}\par\vspace{-3mm}		
		Das Attribute- und Rechtesystem in Linux ist einfach gestaltet. Es unterteilt die Rechte über eine Datei in 3 Gruppen. Zusätzlich wird festgelegt, ob es sich bei der Datei um einen Ordner \prettyref{sec:aufbau/ext} handelt. Danach folgen drei Gruppen. Sie zeigen die Rechte des Benutzers, der Gruppe und die der Anderen (Benutzer) an.
		\begin{figure}[h]
			\begin{center}
				\includegraphics[width=10cm]{../Informationen/Bilder/SVG2PDF/Dateirechte.pdf}
				\caption{Zugriffsrechte \cite{Utech2010}}
				\label{fig:rechte}
			\end{center}
		\end{figure}\par
		Hierbei steht das \enquote{\texttt{r}} (\textbf{r}ead) für den Lesezugriff, das \enquote{\texttt{w}} (\textbf{w}rite) für den Schreibzugriff und das \enquote{\texttt{x}} (e\textbf{x}ecute) für die Ausführbarkeit.\\			
		\begin{center}
			\textsc{Verwendung}
		\end{center}
		\begin{table}[h]
			\centering
			\begin{tabular}{|l|c|c|}
				\hline
				Rechte                         &   Symbolisch   & chmod \\ \hline
				lesen, schreiben und ausführen & \texttt{r w x} &   7   \\ \hline
				lesen und schreiben            & \texttt{r w -} &   6   \\ \hline
				lesen und ausführen            & \texttt{r - x} &   5   \\ \hline
				lesen                          & \texttt{r - -} &   4   \\ \hline
				schreiben und ausführen        & \texttt{- w x} &   3   \\ \hline
				schreiben                      & \texttt{- w -} &   2   \\ \hline
				ausführen                      & \texttt{- - x} &   1   \\ \hline
				keine Rechte                   & \texttt{- - -} &   0   \\ \hline
			\end{tabular}
			\caption{Zugriffsrechte \cite{Farber2015}}			
			\label{tab:zugriffsrechte}
		\end{table}\par
		Die Zahlen \prettyref{tab:zugriffsrechte} in der Spalte \texttt{chmod} zeigen die Rechtevergabe für den Bash Befehl \texttt{chmod}. Um beispielsweise allen Nutzern die Zugriffsrechte auf eine Datei oder ein Verzeichnis zu geben, verwendet man \texttt{chmod 777 Datei}.\\\par
		Mit diesen Zugriffsrechten kann der Zugriff durch den Benutzer auf Dateien und Verzeichnisse geregelt werden. So kann der Nutzer zwar die entsprechenden Zugriffsrechte für den Ordner haben, aber die darin enthaltenen Dateien bleiben ihm je nach Einstellung der Rechte verschlossen. Falls der Benutzer nach dem Verändern der Zugriffsrechte selbst keinen Zugriff mehr hat, kann er diesen durch den Administrator (root) wieder erlangen. \cite{Kuendiger2011}
		

		\subsection{Dateibaum}
		\label{sec:dateisystem/dateibaum}
		
		Das erste, was Umsteiger von Windows fragen, wenn sie einen Datei-Browser aufrufen, ist wahrscheinlich: \enquote{Wo ist denn mein \texttt{C:} ?} \\\par
		Anstelle von \texttt{C:} werden alle Daten über die Dateibaum-Struktur (auch Filesystem Hierarchy Standard genannt) gespeichert. Hier die Wichtigsten:
		\begin{table}[h]
			\centering
			\begin{tabular}{|l|l|}
				\hline
				Verzeichnis     & Beschreibung                                                         \\ \hline
				\texttt{/bin}   & Enthält alle wichtigen Administrations- und Systemwartungsprogramme. \\
				\texttt{/boot}  & Enthält alle Dateien die zum booten des Systems wichtig sind.        \\
				\texttt{/dev}   & Enthält die Daten der angeschlossenen Geräte.                        \\
				\texttt{/etc}   & Enthält Konfigurationsdateien und Parameterdateien.                  \\
				\texttt{/home}  & Enthält Dokumente, Bilder,... des jeweiligen Nutzers.                \\
				\texttt{/lib}   & Enthält wichtige Kernel- und Systembibliotheken.                     \\
				\texttt{/mnt}   & Temporärer mount point für Dateisysteme.                             \\
				\texttt{/media} & mount point für eingehängte Medien.                                  \\
				\texttt{/tmp}   & Enthält die Temporären Dateien.                                      \\
				\texttt{/usr}   & Enthält fast alle installierten Programme (vergl. \texttt{/bin}).    \\ \hline
			\end{tabular}
			\caption{Dateibaum-Struktur \cite{StefanOst2007}}
		\end{table}
		\begin{center}
			\textsc{Enhängen von Datenträgern}
		\end{center}\par\vspace{-3mm}
		Neue Datenträger werden von Linux meist unter \texttt{/media} eingehängt. Dieser \enquote{Datenträger} kann alles von einem USB-Stick oder einer Speicherkarte bis zu einem Netzwerkspeicher sein. Dies vereinfacht die Synchronisation von Daten innerhalb eines Netzwerks. Es werden keine remote- oder FTP-Verbindungen \prettyref{app:glossar} benötigt. \\\par
		Zum Einhängen wird an der gewünschten Stelle ein Verzeichnis erstellt, das dann als Mount-Point genutzt wird. Danach kann das jeweilige Laufwerk in das Verzeichnis eingehängt werden.
		\begin{center}
			\textsc{Auslagern über Verknüpfungen}
		\end{center}\par\vspace{-3mm}
		Aus dem Wurzelverzeichnis können alle Verzeichnisse auf anderen Datenträgern oder Partitionen liegen. Sie könnten auch auf einem Netzwerklaufwerk gespeichert sein. Selbst \texttt{/boot} muss nicht direkt auf der Partition der Linux-Installation liegen. Die Zielverzeichnisse werden über symbolische Links verknüpft \prettyref{app:glossar}.
		
		\newpage

		\subsection{Paketverwaltung}
		\label{sec:aufbau/paketverwaltung}
		
		\begin{center}
			\textsc{libraries}
		\end{center}\par\vspace{-3mm}
		Linux ist aus Bibliotheken, sogenannten libraries, aufgebaut. Werden diese von mehreren Programmen genutzt, bezeichnet man sie als shared libraries. Durch Updates werden sie aktuell gehalten und müssen nicht für jede Anwendung erneut heruntergeladen werden. So verfügen alle Programme immer über aktuelle Bibliotheken. Das spart Download-Volumen und Speicherplatz. Um eine durch ein Programm unterstützte Funktion nachzurüsten, kann diese einfach über eine library ergänzt werden. \\\par
		Um beispielsweise den MP3-Codec (nicht quelloffen) unter Linux nutzen zu können, muss einfach die entsprechende library nachgeladen werden. Direkt danach können im bereits installierten Audioplayer die MP3-Dateien wiedergegeben werden. \cite{Wheeler2003}
		\begin{center}
			\textsc{repositories}
		\end{center}\par\vspace{-3mm}
		Linux ist in Paketen organisiert, d.h. zu installierende Software wird anhand einer Datenbank ausgewählt und über das jeweilige repository installiert. Dabei werden benötigte libraries mit installiert. Das repository dient als Dateiarchiv, das sowohl aktuelle als auch frühere Versionen enthält. Für spezielle Software können die in der Distribution vorhandenen repositories entsprechend um zusätzliche ergänzt werden. Sie erleichtern das Installieren von Software- und Systemupdates. Wenn ein Entwickler eine neue Version seiner Software in seinem repository freigibt, wird dieses beim nächsten Überprüfen der repositories direkt zur Installation angeboten. \cite{Ubuntu2016}		
		\begin{figure}[h]
			\begin{center}
				\includegraphics[height=7cm]{../Informationen/Bilder/aktualisierungen.png}
				\caption{Aktualisierungsdialog aus Ubuntu}
				\label{fig:aktualisierungen}
			\end{center}
		\end{figure}
				
	\newpage
	
	\section{Linux und Windows}
	\label{sec:vergleich}
	
	Die unten aufgeführten Beispiele sind mit der Distribution ubuntu 16.04 getestet.
	
		\subsection{Vorteile von Linux}
		\label{sec:vergleich/linux}
		
		\begin{center}
			\textsc{Open-Source-Software}
		\end{center}\par\vspace{-3mm}
		Linux ist eine Open-Source-Software (bis auf die proprietären Treiber  beispielsweise für die Grafikkarte). Die in den repositories angebotenen Programme sind kostenlos und zu allen Programmen kann der Quellcode aus dem Internet nachgeladen werden. Das fördert die Systemstabilität, da auftretende Fehler direkt durch die Community repariert werden können. Die Software aus den repositories ist ebenfalls frei von irgendwelchen Backdoors, da diese sofort von der Community entdeckt und gemeldet bzw. entfernt würden.				
		\begin{center}
			\textsc{zentrale Paketverwaltung}
		\end{center}\par\vspace{-3mm}
		Durch die zentrale Verwaltung der Pakete wird immer die für das System passende Software ausgesucht. Im Falle der Aktualisierung von einer oder mehreren Anwendung werden aus den repositories die neuen Versionen heruntergeladen und installiert. Das geschieht alles durch nur einen einzigen Klick auf \enquote{aktualisieren}. Das hält Linux immer aktuell, da die durch Entwickler bereitgestellte Software direkt in die Paketquellen eingepflegt wird. Aber nicht nur bei Aktualisierungen ist die zentrale Paketverwaltung wichtig. Sie vereinfacht auch das Suchen nach neuer Software.
		\begin{center}
			\textsc{Serverbetriebssystem}
		\end{center}\par\vspace{-3mm}
		Linux stammt durch seinen Aufbau von Unix ab, welches hauptsächlich auf Servern läuft. Linux ist seit seinem Erscheinen dafür vorgesehen, im Dauerlauf zu funktionieren. Nach Aktualisierungen muss der Rechner deshalb nicht neu gestartet werden. Server, die mit Linux betrieben werden und meist ohne grafische Benutzeroberfläche laufen, müssen daher gar nicht neu starten. Selbst der Kernel \prettyref{sec:aufbau/kernel} kann im laufenden Betrieb aktualisiert werden.
		\begin{center}
			\textsc{Bash}
		\end{center}\par\vspace{-3mm}
		Das Command Line Interface (CLI) besitzt viel mehr Funktionen und kann auf mehr Programme zurückgreifen als die CMD unter Windows. Server, die meist ohne grafische Benutzeroberfläche betrieben werden, können so auf Programme und Befehle einfacher zugreifen. Das CLI kann durch die Skript-Sprachen Bash und SH zum Programmieren vielfältiger Skripte verwendet werden. \cite{Wallen2008,Cornet2016}
		
		\newpage
		
		\subsection{Vorteile von Windows}
		\label{sec:vergleich/windows}
		
		\begin{center}
			\textsc{Hardwareunterstützung (neueste und spezielle Hardware)}
		\end{center}\par\vspace{-3mm}
		Da Linux lange Zeit nicht als Betriebssystem für normale Nutzer gedacht und erkannt wurde, war die Hardwareunterstützung bei Windows wesentlich besser. Allerdings haben viele Hersteller mittlerweile die Unterstützung ihrer Geräte unter Linux verbessert. Beispielsweise haben die Hersteller von Grafikkarten AMD und Nvidia für Linux vergleichbare oder die gleichen Grafikkartentreiber zur Verfügung gestellt. Bei ganz neuen Geräten ist die Unterstützung unter Windows besser, denn die Hersteller entwickeln bereits während der Produktion die Treiber für Windows. Für Linux kann die Entwicklung durch die Community erst nach dem Erscheinen des Geräts beginnen.\par
		Spezielle Geräte funktionieren unter Linux nicht über Plug-and-Play, dafür muss doch auf Windows zurückgegriffen werden. Geräte wie ein Scanner oder Grafiktablett werden durch Linux direkt unterstützt und für eine 3D-Maus muss unter Linux nur ein Treiber nachinstalliert werden.
		\begin{center}
			\textsc{Mehr Spiele}
		\end{center}\par\vspace{-3mm}
		Viele aktuelle Spiele erscheinen zuerst für Windows (\mbox{Assassin's Creed}, \mbox{Tomb Raider},...) und später, wenn sich nur noch wenige für diese interessieren, kommen die Titel für Linux (\mbox{Tomb Raider} \cite{Corporation2016a}). Die Spiele laufen unter Windows besser, da viele Spiele in der DirectX-Umgebung geschrieben werden, die durch Linux nicht unterstützt wird. Allerdings gibt es mittlerweile die Möglichkeit, die Spieleplattform \enquote{Steam} der Valve Corporation unter Ubuntu zu installieren. Diese bietet rund 3.000 weitere Spiele \cite{Corporation2016} für Linux (\mbox{Tomb Raider}, Deus Ex: Mankind Divided,...) an, deren Grafikqualität gleich gut ist, wie unter Windows.
		\begin{center}
			\textsc{Weitere Verbreitung}
		\end{center}\par\vspace{-3mm}
		Windows ist weiter verbreitet, da es schon beim Kauf eines Computers vorinstalliert ist und Linux erst installiert werden muss. Durch die Inkompatibilität von \mbox{Windows-Anwendungen} mit Linux muss die passende Software dafür erst gesucht werden. Bei Problemen mit Windows kann man einfach den Nachbarn befragen. Nachdem besagter Nachbar mit \mbox{90,85\% \cite{netapplications.com2016}} Wahrscheinlichkeit Windows verwendet, ist das im Fall von Linux nicht so einfach. Unter Linux kann man die Lösung des Problems in einem Internetforum, beispielsweise ubuntuusers.de, finden. Wenn ein Bekannter eine kostenlose und frei zu verwendende Software mit tollen Funktionen gefunden hat, kann er sie einfacher an einen Windows-Nutzer weitergeben. 
		
		\newpage
			
		\begin{center}
			\textsc{exklusive und beigelegte Software}
		\end{center}\par\vspace{-3mm}
		Vielfach wird bei neuer Hardware auch Software beigelegt, sie ist meistens für Windows. Bei einer SSD kann beispielsweise eine Software zur Migration der alten Daten beigelegt sein, die helfen soll, ein vorhandenes System von der Festplatte auf die SSD umzuziehen. Unter Linux kann durch ein Live-Betriebssystem das vorhandene System mit \texttt{gParted} von der Festplatte auf die SSD kopiert werden. \par
		Einige professionelle Software gibt es bisher nur für Windows. Dabei handelt es sich meist um Software von Adobe, Autodesk oder Microsoft. Virenscanner gibt es auch für Linux, aber sie sind bisher nicht so wichtig, da es für Linux kaum Viren gibt.
		
		\subsection{Vergleichbare Software für Linux und Windows}
		\label{sec:vergleich/software}
		
		\begin{table}[h]
			\centering
			\begin{tabular}{|l|p{4cm}|p{4cm}|}
				\hline
				Bereich         & Linux               & Windows             \\ \hline
				Office-Software & LibreOffice         & Microsoft Office    \\ \hline
				PDF-Viewer      & Evince              & Adobe Reader        \\ \hline
				Audioplayer     & Rhythmbox           & Apple iTunes        \\ \hline
				Browser         & Mozilla Firefox     & Internet Explorer   \\ \hline
				E-Mail          & Mozilla Thunderbird & Microsoft Outlook   \\ \hline
				Bildbearbeitung & GIMP                & Adobe Photoshop     \\ \hline
				Vektorgrafiken  & Inkscape            & Adobe Illustrator   \\ \hline
				Texteditor      & Gedit               & Editor \& Notepad++ \\ \hline
			\end{tabular}
			\caption{Software unter Windows und unter Linux}
		\end{table}
		\begin{figure}[h]
			\begin{center}
				\includegraphics[width=14cm]{../Informationen/Bilder/opensourcesoftware.jpg}
				\caption{Open Source Software \cite{Wales2014}}
				\label{fig:oss}
			\end{center}
		\end{figure}\par		
				
	\newpage
		
	\section{Fazit}
	\label{sec:fazit}
	
	\begin{center}
		\textsc{Einsteiger}
	\end{center}\par\vspace{-3mm}
	Einsteiger können Linux einfach durch eine Live-CD testen und sich ein Bild von den jeweiligen Distributionen machen. Danach kann Linux auch parallel zu Windows installiert werden. Benutzer können dann beim Hochfahren des Rechners entscheiden, ob Linux oder Windows gestartet werden soll. Dadurch können die Vorteile beider Betriebssysteme genutzt werden.	
	\begin{center}
		\textsc{normale Computerbenutzer}
	\end{center}\par\vspace{-3mm}	
	Für den normalen Computerbenutzer kann Linux eine Alternative darstellen. Viele Mängel, die Windows aufweist, treten bei Linux kaum oder nicht auf. So wird dem Nutzer beispielsweise das schnellere Starten von Computer und Programmen auffallen. Aber beim Auffinden neuer Anwendungen muss der Benutzer umdenken, denn das Herunterladen einer \texttt{.exe}-Datei ist unter Linux wenig hilfreich. Jedoch kann die passende Anwendung einfach über ein Internetforum oder den App-Store der jeweiligen Distribution (kostenlos) auswählen und über die Paketquellen installiert werden.
	\begin{center}
		\textsc{professionelle Benutzer und Anwender}
	\end{center}\par\vspace{-3mm}
	Professionelle Benutzer werden sich vor allem an den vielen kostenlosen und professionellen Programmen freuen. Künstler können beispielsweise auf viele Programme und spezielle Distributionen zurückgreifen, die von Adobe sehr teuer wären. Diese Linux Programme bieten vergleichbare Funktionen und die vorhandenen Hardwareressourcen werden effizienter genutzt.
	\begin{center}
		\textsc{Systemadministratoren}
	\end{center}\par\vspace{-3mm}
	Systemadministratoren freuen sich vermutlich über die Kompatibilität von Linux bei unterschiedlichen Geräten. Auch kann auf andere Linux Rechner leicht über das Netzwerk zugegriffen werden. Linux kann ganz ohne grafische Oberfläche auskommen und dadurch Ressourcen sparen.
	\begin{center}
		\textsc{Schlussfolgerung}
	\end{center}\par\vspace{-3mm}
	Linux kann für viele Benutzergruppen eine Alternative zu Windows sein. Es erfordert etwas Eingewöhnungszeit, aber es ist kostengünstiger in Anschaffung und Verwendung. Viele bekannte Programme von Windows können oft in einer anderen Form unter Linux wiedergefunden werden.
	
	\newpage
	
	\section{Eigenständigkeitserklärung}
	\label{sec:eigenständigkeitserklärung}
	
	Ich erkläre hiermit, dass ich diese Arbeit selbständig angefertigt und keinen anderen als die von mir angegebenen Quellen und Hilfsmittel verwendet habe. Ich habe alle wörtlich oder inhaltlich übernommenen Textstellen (Zitate) gekennzeichnet.
	\\\par
	Ort, Datum und Unterschrift \_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_
	
	\vfill
	
	\begin{center}
		\textsc{Danksagung}
	\end{center}
	Erstellt ausschließlich mit quelloffener Software wie TeX-Studio und JabRef unter ubuntu.

%	--------------------------------------------------------------------------

	\newpage
	\addcontentsline{toc}{section}{Literatur}
	\bibliography{../Informationen/Quellen/Literatur}

%	--------------------------------------------------------------------------
	
	\newpage
	\appendix
	\pagenumbering{Roman}
	
	\section{Glossar}
	\label{app:glossar}
	
	\begin{center}
		\textsc{Access Points}
	\end{center}\par\vspace{-3mm}
	Als (Wireless-) Access Points werden meist Router bezeichnet, die Wireless LAN zur Verfügung stellen. Für das Management der Verbindungen und Datenpakete benötigt der Access Point ein System. Viele Hersteller verwenden hierzu ein auf Linux basierendes Minimalsystem zur Verwaltung.
	\begin{center}
		\textsc{embedded devices}
	\end{center}\par\vspace{-3mm}
	Embedded devices oder auch embedded systems sind kleine Computer, die Überwachungs- und Steuerungsfunktionen übernehmen. Dabei sind sie für den Nutzer meist nicht sichtbar. Zu den Einsatzgebieten zählen Kühlschränke, Fernseher, Internetradios, Video- und Audioplayer.
	\begin{center}
		\textsc{managed switches}
	\end{center}\par\vspace{-3mm}	
	Managed Switches sind Switches, die zur Verkabelung von Arbeitsgruppen via Ethernet dienen. Diese bieten hohe Sicherheitsstandards und lassen sich von Netzwerkadministratoren über einen Fernzugriff verwalten. 
	\begin{center}
		\textsc{remote- oder FTP-Verbindungen}
	\end{center}\par\vspace{-3mm}
	Unter einer remote-Verbindung versteht man eine Verbindung zwischen zwei Computern. Der eine Computer wird hierbei durch den Benutzer des anderen Computers ferngesteuert. Eine FTP-Verbindung ist ähnlich, aber sie dient lediglich der zur Dateiübertragung. Eine solche Verbindung wird meist zu einem Server aufgebaut, um Daten auszutauschen.
	\begin{center}
		\textsc{symbolische Verknüpfungen und Hardlinks}
	\end{center}\par\vspace{-3mm}
	Unter Linux wird zwischen symbolischen Verknüpfungen und Hardlinks unterschieden. Während Symbolische Links (my-soft-link) Verknüpfungen mit Dateien und Ordnern erlauben, sind mit Hardlinks (my-hard-link) nur Verknüpfungen mit Dateien möglich.
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
			\includegraphics[height=6cm]{../Informationen/Bilder/softhardlink.jpg}
			\caption{Unterschied zwischen symbolischen Verknüpfungen und Hardlinks \cite{ABcDexter2016}}
			\label{fig:softhardlink}
		\end{center}
	\end{figure}
	
		\subsection{Desktops}
		\label{app:glossar/desktops}
		
		Die Distribution Ubuntu ist mit verschiedenen Oberflächen erhältlich. Es entspricht den eigenen Vorlieben welche Oberfläche man nutzt. Die Programme und Aktualität des Systems ist unter den verschiedenen Oberflächen gleich.	\\\par
		Für den Standard Ubuntu Desktop: \prettyref{app:oberflaeche}
		
		\begin{figure}[h]
			\begin{center}
				\includegraphics[height=7cm]{../Informationen/Bilder/gnome.png}
				\caption{Ubuntu GNOME-Desktop \cite{ubuntuusers2016b}}
				\label{fig:gnome}
			\end{center}
		\end{figure}\vspace{-10mm}
		\begin{figure}[h]
			\begin{center}
				\includegraphics[height=8.5cm]{../Informationen/Bilder/kde.jpg}
				\caption{Ubuntu KDE-Desktop \cite{ubuntuusers2016b}}
				\label{fig:kde}
			\end{center}
		\end{figure}
		
		\newpage
		
		\begin{figure}[h]
			\begin{center}
				\includegraphics[height=7cm]{../Informationen/Bilder/lxde.png}
				\caption{Ubuntu LXDE-Desktop \cite{ubuntuusers2016b}}
				\label{fig:lxde}
			\end{center}
		\end{figure}
		
		\vspace{3cm}
		
		\begin{figure}[h]
			\begin{center}
				\includegraphics[height=7cm]{../Informationen/Bilder/xfce.png}
				\caption{Ubuntu XFCE-Desktop \cite{ubuntuusers2016b}}
				\label{fig:xfce}
			\end{center}
		\end{figure}
	
	\newpage
	
	\section{Brief an einen Windowsnutzer}
	\label{app:windowsnutzer}
	
	\begin{center}
		\textsc{Ubuntu. Linux für Menschen.}
	\end{center}\vspace{-5mm}
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
			\includegraphics[width=16cm]{../Informationen/Bilder/ubuntuuserswiki.png}
			\label{fig:ubuntuusers}
		\end{center}
	\end{figure}
	
	Lieber Windowsnutzer,\\\\	
	es gibt Studien, die besagen, dass\\
	\begin{itemize}
		\item Linux das beste Betriebssystem
		\item Windows besser
		\item Mac OS X das allerbeste
	\end{itemize}
	ist.\\\par
	Und wer bleibt auf der Strecke? Du!\\\par	
	Da es Studien gibt, die alles beweisen können, was gewünscht wird, kann man niemandem glauben. Da bleibt dann nur noch die eigene Meinung.\\\par	
	Wir, die Ubuntu-Nutzer, denken natürlich, dass unser System unseren Wünschen und Ideen am nächsten ist. Das möchte ich erklären. Vielleicht findest Du Dich in dem einen oder anderen Punkt wieder und hast den Mut, etwas neues auszuprobieren. Eines kann ich Dir in jedem Fall versprechen: Wir lassen Dich nicht alleine!\\\par	
	Welche Aufgaben hast Du für Dein Computersystem?\\\par	
	Die Aufgaben für mein privates System sind ein bisschen Office (Textverarbeitung, Tabellenkalkulation, Terminplanung und Online Banking), viel E-Mail und viel Internet (und dort hauptsächlich das Surfen im Web). Wenn ich das alles einmal zusammennehme, komme ich zu dem Resultat, dass ich das mit jedem halbwegs aktuellen Betriebssystem hinbekomme.\\\par	
	Wirklich mit jedem? Ja!\\\par	
	Wenn ich Ubuntu für diese Aufgaben benutze, kostet mich das - bis auf den Rechner und ggf. Online-Gebühren - keinen Cent. Auch die ganzen Aktualisierungen kosten mich nichts. Wenn ich dafür Windows benutze, zahle ich die Windows-Lizenzkosten mit der Hardware, die ich kaufe - sie wäre sonst billiger. Der Umstieg auf neue Windows-Versionen, also \enquote{Upgrades}, kosten dann extra (derzeit kostet ein Umstieg von Windows XP bzw. Vista auf Windows 7 ca. 100 Euro). Bei Mac OS X gilt das gleiche Spiel, neue Versionen kosten hier etwa 30 Euro (vorausgesetzt man hat einen iMac oder MacBook von Apple). Diese Kosten werden bei jedem Umstieg fällig, bei Ubuntu Linux entstehen hier keine Kosten.\\\par	
	Nicht verschweigen möchte ich allerdings, dass die Qualität und Verfügbarkeit von Spielen unter Linux sehr eingeschränkt ist. Sollte das das Hauptargument gegen Linux sein, kann man sich zum einen überlegen, ob man sich ein Windows hält, nur um zu spielen, oder ob man sich eine Konsole kauft (die Kosten sind in etwa gleich hoch). Mal ehrlich, Spiele und Online-Banking auf demselben Rechner und demselben Betriebssystem sind eine brisante Kombination, gerade, wenn es um Online-Spiele geht. Es kann gutgehen, muss es aber nicht. Und wenn man wirklich auf seinem Rechner spielen will, gibt es auch Steam für Linux, auch wenn die Auswahl hier nicht ganz so groß ist wie bei Windows.\\\par	
	Ach, Du hast schon einmal versucht, Linux zu installieren, bist aber an der schlechten Hardware-Unterstützung gescheitert? Bei Hardware-Unterstützung ist Ubuntu ganz weit vorne. Obwohl die meisten Hersteller es nicht für nötig halten, Linux zu unterstützen, gibt es für fast alles Treiber. Bei Ubuntu wird die meiste Hardware direkt bei der Installation - ohne irgendwelche Kunstgriffe - unterstützt. (Leider gilt das nicht immer für die allerneuste Hardware).\\\par	
	Bei Hardware, die nicht direkt unterstützt wird, hilft der größte Vorteil, den Ubuntu gegenüber anderen Betriebssystemen hat: Die Community.\\\par	
	Unter ubuntuusers.de kann man unter dem Motto \enquote{Fragen ist menschlich!} wirklich jede Frage loswerden. Dort finden sich viele hilfreiche Menschen \enquote{wie Du und ich}, die helfen wollen, Ubuntu zu dem System zu machen, das Du Dir wünschst.\\\par	
	Und - mal ehrlich - in wie vielen Foren sitzen selbsternannte Experten, die die Fragen jedes \enquote{Nicht-Experten} mit den Worten \enquote{Such bei Google} oder \enquote{Lies das Handbuch} abschmettern? Das ist bei Ubuntu anders, wobei es natürlich zum guten Ton gehört, dass man vorher im Forum oder im sehr ausführlichen Wiki selbst nach einer Lösung oder Anleitung gesucht hat.\\\\\par	
	Eines musst Du aber mitbringen, wenn Du Dich mit Ubuntu beschäftigen möchtest, und das kann Dir auch niemand abnehmen: Sei bereit, etwas Neues zu lernen! Ubuntu ist nicht Windows, aber das will es auch gar nicht werden.\\\\	
	Viel Spaß!\\\\	
	Dirk
	
	\vspace{1cm}
	
	\begin{center}
		\textit{Quelle: https://wiki.ubuntuusers.de/Einsteiger/Brief\_an\_einen\_Windowsnutzer/}
	\end{center}

	\newpage
	
	\section{Oberflächen der Distributionen}
	\label{app:oberflaeche}
	
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
			\includegraphics[height=7.5cm]{../Informationen/Bilder/slackwaredesktop.png}
			\caption{Desktop von SlackwareLinux 14.1 \cite{XLD2015}}
			\label{fig:slackwaredesktop}
		\end{center}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
			\includegraphics[height=7.5cm]{../Informationen/Bilder/opensusedesktop.png}
			\caption{Desktop von OpenSUSE 42.2 \cite{XLD2015}}
			\label{fig:opensusedesktop}
		\end{center}
	\end{figure}
	
	\newpage
	
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
			\includegraphics[height=7.5cm]{../Informationen/Bilder/debiandesktop.png}
			\caption{Desktop von Debian GNU 7.0 \cite{XLD2015}}
			\label{fig:debiandesktop}
		\end{center}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
			\includegraphics[height=7.5cm]{../Informationen/Bilder/ubuntudesktop.png}
			\caption{Desktop von Ubuntu 15.04 \cite{XLD2015}}
			\label{fig:ubuntudesktop}
		\end{center}
	\end{figure}
	
	\newpage
	
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
			\includegraphics[height=7.5cm]{../Informationen/Bilder/zorindesktop.png}
			\caption{Desktop von ZorinOS \cite{XLD2015}}
			\label{fig:zorindesktop}
		\end{center}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
			\includegraphics[height=7.5cm]{../Informationen/Bilder/elementarydesktop.png}
			\caption{Desktop von ElementaryOS \cite{XLD2015}}
			\label{fig:elementarydesktop}
		\end{center}
	\end{figure}
	
	\newpage

	\section{Zeitstrahl der Distributionen}
	\label{app:distributionen}
		
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
			\includegraphics[width=15cm]{../Informationen/Bilder/SVG2PDF/distrotimeline.pdf}
			\caption{Liste der entstandenen Distributionen bis 2007 \cite{Commons2014}}
			\label{fig:distrotimeline}
		\end{center}		
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
			\includegraphics[width=15cm]{../Informationen/Bilder/SVG2PDF/distrobuntu.pdf}
			\caption{Aus Ubuntu entstandene Distributionen \cite{Commons2014}}
			\label{fig:distributionen}
		\end{center}
	\end{figure}
	
\end{document}
